# Техника выполнения парашютирования, спирали, скольжения.
При пилотировании в зоне внимание планериста должно быть направлено не только на правильность техники выполнения эволюции, но и на оставшуюся высоту.  В том случае, когда высота не позволяет выполнить полностью задание, его следует прекратить и идти на посадку. Во всех случаях пилотаж в зоне должен быть закончен до высоты не ниже 600 м.


## Парашютирование

производится для того, чтобы планерист прочувствовал эффективность рулей планера на больших углах атаки и на малых скоростях полета и научился удерживать планер от сваливания на крыло.

В зоне, на заданной высоте, планеристу необходимо осмотреться и выбрать ориентир для сохранения направления. Направление взгляда при парашютировании такое же, как и при посадке.

Установить планер на скорости, соответствующей режиму парашютирования (Бланик: 65; Янтарь: 75-78; Лак: 75), и, действуя рулями управления, удерживать планер от сваливания на крыло и устранять появляющиеся крены. По мере уменьшения скорости действия рулями должны быть более энергичными, при этом крены устраняются не только элеронами, но и рулем направления.

Для прекращения парашютирования незначительно отпустить ручку управления — планер увеличивает скорость и становится хорошо управляемым.


## Скольжение

Скольжение — движение планера, при котором его плоскость симметрии не совпадает с направлением движения, в результате чего планер снижается по траектории более крутой, чем при нормальном планировании. Скольжение сначала отрабатывается в зоне с тем, чтобы в случае необходимости грамотно применять его для уточнения расчета на посадку, особенно на площадку ограниченных размеров.

|                   | Бланик | Янтарь |
| ---------------   | ------ | ------ |
| **скорость км/ч** |        |        |
|   с закрылками    | 80     |        |
|   без закрылков   | 90     | 100    |
| **макс. угол**    | 15     | 15     |

Следует иметь в виду, что на скольжении вследствие скоса потока около приемника воздушного давления в показании указателя скорости возникает ошибка до 30 км/ч.

Перед выполнением скольжения осмотреться вниз и в сторону скольжения, наметить ориентир для выдерживания направления, установить режим планирования. Координировано действуя рулями, отвернуть планер от намеченного ориентира на 10—15° и плавным движением ручки управления создать заданный крен в сторону скольжения, удерживая при этом планер от разворота отклонением педали в сторону, противоположную крену. Направление полета сохранять по намеченному ориентиру, скорость — по положению козырька кабины планера относительно горизонта и по указателю скорости, а заданный крен — по положению передних частей кабины относительно горизонта с контролем по авиагоризонту.

Для вывода планера из скольжения педали ставятся в нейтральное положение и убирается крен (с незначительным запаздыванием по отношению к постановке педалей в нейтральное положение).

При выполнении скольжения для уточнения расчета на посадку вывод из скольжения производится одновременным движением рулей: по мере уменьшения крена педали ставятся в нейтральное положение. После вывода планер стремится продолжить скольжение; для предотвращения этого следует на короткое время создать незначительный крен в противоположную сторону. Выпускать интерцепторы для потери высоты следует плавно. Надо помнить, что при планировании с полностью выпущенными интерцепторами незначительное движение ручки на себя вызывает резкое уменьшение скорости. Устойчивость планера при выпущенных интерцепторах несколько ухудшается.

**Характерные отклонения и ошибки:**
 * велик крен или недостаточно отклонена педаль в сторону, обратную скольжению - *планер разворачивается в сторону крена*;
 * при вводе в скольжение рано отклоняется педаль в противоположную сторону - *планер разворачивается в сторону, обратную скольжению, и уменьшается скорость*;
 * не поддерживается ручка управления на себя — *планер увеличивает скорость*;
 * нарушена последовательность действий рулями управления при вводе или на выводе из скольжения — *не выдерживается направление*.
 

## Спираль

Спираль выполняется по винтовой траектории с постоянной скоростью и креном. Спирали разделяются на мелкие, с креном не более 45°, и глубокие, с креном более 45°. Наименьшее снижение за один виток спирали достигается на наивыгоднейшей скорости с креном 45°.


Скорость на мелких спиралях:

|                   | Бланик | Янтарь | Лак    |
| ---------------   | ------ | ------ | ------ |
|   с закрылками    | 80     | —      | 80     |
|   без закрылков   | 85     | 85     | 85     |

Скорость на глубоких спиралях:

|                   | Бланик | Янтарь | Лак    |
| ---------------   | ------ | ------ | ------ |
|   с закрылками    | 85     | —      | 95     |
|   без закрылков   | 90     | 95     | 100    |


**Техника пилотирования на мелкой спирали**, по существу, ничем не отличается от техники выполнения разворота на планировании. Перед разворотом надо осмотреться в установленной последовательности и, если ничто не мешает развороту, наметить ориентир под 90° к направлению полета для определения момента вывода из разворота. После этого, плавно дав ручку от себя, увеличивают скорость на 5 км/ч. Затем одновременным движением ручки и педали вводят планер в разворот и при этом следят, чтобы с образовавшем крена начался и поворот планера. При достижении крена 30—35° обратным движением ручки и педали надо зафиксировать этот крен. Внимание при развороте направляется на контроль координации положений рулей по указателю поворота и скольжения (шарик указателя скольжения должен быть в центре) и на положение козырька кабины относительно горизонта. Величина угла крена определяется по углу между линией горизонта и нижним обрезом переднего стекла кабины.

**Техника пилотирования на глубокой спирали** заключается в следующем. Перед выполнением спирали планерист намечает ориентир на горизонте (для точного вывода планера из спирали) и увеличивает скорость планирования на 10 км/ч. Затем одновременным и координированным движением ручки и педали в сторону спирали планер вводится в разворот. При достижении крена 40—45° движение педали вперед приостанавливается и даже несколько отклоняется в сторону, обратную спирали. Ручка одновременно с вводом в крен плавно отклоняется на себя настолько, чтобы не уменьшить скорость. Это делается для того, чтобы при перемене рулей (которая наступает при крене в 40—45°) скорость по траектории сохранять отклонением руля направления, а угловую скорость вращения — движением ручки на себя (рулем высоты). Как только крен достигнет заданного, движением ручки в обратную сторону прекращают его увеличение. На спирали внимание должно быть направлено на нос планера и горизонт, чтобы контролировать постоянство скорости по траектории и угловой скорости вращения. Периодически взгляд переносится на приборы для контроля постоянства скорости и правильности координации действия рулей. При правильно выполняемой глубокой спирали шарик указателя поворота находится в среднем положении, а стрелка до отказа отклонена в сторону спирали. Вывод планера из спирали начинают за 45—50°, не доходя до намеченного ориентира, действуя рулями в обратной последовательности по сравнению с вводом в спираль. Скорость при выводе из спирали должна быть на 10 км/ч больше нормальной скорости планирования. Для уменьшения радиуса спирали применяются закрылки.

**Ошибки на спиралях аналогичны ошибкам при разворотах на планировании.**
 * ввод в разворот на малой скорости (обычно на скорости прямолинейного планирования). Причиной этой ошибки является то, что планерист забывает увеличить скорость перед вводом в разворот. Для направления ошибки следует увеличить скорость в процессе разворота, плавно отслонив ручку от себя.
 * непостоянная скорость в процессе разворота. Подобная ошибка чаще всего встречается у планеристов, которые при разворотах основное внимание обращают на указатель скорости, а не на положение козырька кабины планера относительно горизонта;
 * непостоянный крен на разворотах. Такая ошибка допускается из-за неправильного распределения внимания: планерист свое внимание уделяет только ориентиру для вывода из разворота, но не контролирует постоянство крена;
 * не координированные движения рулями приводят к скольжению при развороте (внешнему или внутреннему). Не координированные движения особенно заметны при выводе из разворота: если при выводе резко нажать на педаль в сторону вывода, но не (вывести планер из крена, то получится внутреннее скольжение. И наоборот, если вывести планер из крена и не отклонить педаль в сторону, получается скольжение в сторону, обратную разворота,
 * планер выводится не точно на намеченный ориентир. Причиной этой ошибки является то, что планерист перед разворотом не наметил ориентир для вывода или же неправильно распределял внимание в процессе выполнения разворота;
 * вывод из разворота на малой скорости. Это очень опасная ошибка, особенно при разворотах на малой высоте. Допускается она вследствие неправильного распределения внимания. Планерист, увлекшись наблюдением за ориентиром для вывода, не замечает, в каком положении относительно горизонта находится козырек кабины планера. Потеря скорости на четвертом развороте часто наблюдается еще и тогда, когда расчет на посадку произведен с недолетом: планерист, боясь потерять много высоты, на развороте инстинктивно берет ручку на себя.

Источник: [[Эксплуатация и пилотирование серийных планеров|http://rask.rv.ua/uploads/library-flight/73_ekspuatac_seriynyh_planerov.pdf]]